移民過關隨時被扣留 律師教你點樣自救

洛杉磯為美國最多伊朗人的城市，亦是伊朗以外，全世界最多伊朗人居住的地方，估計有30至50萬伊朗人。總統特朗普的入境禁令嚴重衝擊伊朗社區，對此美籍伊朗律師組織舉辦一場講座，更新禁令最新資訊，以及如果在過關時被扣留的應對方法。而這些應對方法，適用於所有過海關遭「帶入房」（第二次盤查）的新移民。
駐洛杉磯記者：張紫茵

移民律師David Strashinoy解釋，由於27日頒發的行政命令只有少數特朗普政府的人員參與及撰寫，並沒有廣泛諮詢。就Strashinoy以前曾在政府工作的經驗，知道在正常程序下，行政命令會預先讓執行部門知道，並詳細地列明各種情況下的處理手法，歷時一至兩個月；但今次的行政命令過於草率，所以各大機關都方寸大亂。

講座上不少人都關注，90日後會發生甚麼事？移民律師阿卡倫（Ayda Aghnami Akalin）表示，根據行政命令，國安局要於60日內向被禁七個國家索取額外資訊，然後在90日期限後決定哪幾個國家的禁令要延續，哪些國家可以恢復正常，其間亦有機會修改。在首48個小時後，雖然當局進一步澄清只要這些國家人民出示護照及有效美國簽證，就可以入境，但事實上不同機場海關人員亦沒有統一遵從，仍然以有殺錯無放過的態度不斷扣查。

阿卡倫又指，現時行政命令只是暫時禁止，而美國司法部亦已提出立即恢復總統特朗普針對移民和難民政策行政令的請求，將會在這幾日有裁決。所以如果有親友最近想來美國，最好向領事館查清楚，否則若被困在海關就麻煩了。她說：「就算你有綠卡，海關人員一樣可以帶你去第二次檢查盤問，並查看你的社交媒體、電話等。（其間）你並不能找移民律師幫忙，一扣就扣你三個小時，就算你是公民他亦有權這樣做。」不過，讓海關查看你的電腦或手機並不是必然，另一位移民律師努里（Faith Nouri）表示，有案例是法官裁定海關沒有權查看電腦上的資料。

持有綠卡的伊朗人在會上問到，最近如果來回家鄉會否遇上問題？阿卡倫強烈建議，如非緊急，在這90日內就不要離境了。因為在洛杉磯國際機場，最近不少持綠卡居民被逼簽放棄永久居民身份權利的《表格407》，在扣留期間受驚下，不少人會妥協。阿卡倫稱，可以拒簽並要求見移民官；如果不能夠長期逗留在美國至取得公民身份，可以申請「重新入境證」（re-entry permit）將綠卡身份延兩年；又或者盡快入紙（I-485）申請成為永久居民，就可以保障到自己的權益。